%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 1.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{11 сентября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

%\frame{\frametitle{Содержание}\tableofcontents} 

\section{Введение: о чём этот курс и зачем он в ШАДе}

\frame{\frametitle{Инфраструктура больших данных}
  \begin{itemize}
    \item Трек называется "Инфраструктура больших данных".
    \item Какие вы знаете программные продукты, относящиеся к инфраструктуре?
    \pause
    \item Hadoop, Hbase, Zookeeper, Cassandra, Google Bigtable/Spanner/File System, YT.
    \pause
    \item Все эти приложения работают на кластерах и сотен и тысяч обычных x86 машин.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Фото стойки из датацентра Яндекса}
  \includegraphics[scale=0.4]{images/rack.jpeg}

  {\small \url{https://yandex.ru/company/technologies/datacenter}}

}

% схематичное представление облака

\frame{\frametitle{С чем придётся работать}
  \begin{itemize}
    \item Как вы думаете, на чём пишут инфраструктурные проекты и какие API используют?
    \pause
    \item Разработчики "облаков" пишут код, который работает на отдельной машине и реализует компоненту "облака".
    \item Отдельные машины работают под привычными ОС, например Linux.
    \pause
    \item Производительность облака непосредственно зависит от каждой компоненты.
    \item Чтобы писать эффективный код на С++ полезно представлять как работает x86 и Linux.
  \end{itemize}
}
\frame{\frametitle{Что ожидается в курсе}
  \begin{itemize}
    \item Объяснение, как работает ядро ОС на примере простых ядер - xv6 и JOS.
    \item xv6 - unix-подобная ОС для x86, исходный код которой всего 10k строк.
    \item JOS - учебная ОС на примере которой можно будет пощупать отдельные компоненты ядра, например управление памятью и диском.
    \item Программирование ядра невозможно без ассемблера, поэтому начнём с него.
  \end{itemize}
}

\section{История вычислительной техники: краткий обзор}

\frame{\frametitle{Таблицы математических функций}
  \begin{itemize}
    \item В начале XIX века люди пользовались вручную составленными таблицами, чтобы узнавать значения функций.
    \item Во Франции применили разделение труда:
      \begin{enumerate}
        \item несколько топовых математиков определяли как вычислять таблицы,
        \item чуть побольше разбивало вычисления на простые действия,
        \item далее 80 человек выполняли расчёты пользуясь только сложением и вычитанием (с ошибками).
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Пример таблицы}
\begin{center}\includegraphics[scale=0.8]{images/trigonometry.jpg}\end{center}
}
\frame{\frametitle{Пример книжки}
\begin{center}\includegraphics[scale=0.4]{images/xrenov.jpg}\end{center}
}

\frame{\frametitle{Чарлз Бэббидж и его машины}
  \begin{itemize}
    \item Бэббидж решил механизировать вычисление таблиц, чтобы избежать ошибок.
    \item В 1823 получил финансирование на создание разностной машины, которая бы оперировала 20-значными числами и многочленами 6й степени.
    \item В 1832 представил прототип, оперирующий 6-значными цифрами и полиномами 2й степени. Финансирование свернули.
    \item 1830гг - 1840гг Аналитическая машина.
    \item 1847-1849 Вторая разностная машина. 31-значные числа и многочлены 7й степени.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Перфокарты для аналитической машины}
\begin{center}
\includegraphics[height=.8\textheight]{images/punch.jpg}
\end{center}
}

\frame{\frametitle{Разностная машина}
\includegraphics[scale=0.15]{images/difference.jpg}
}
\frame{\frametitle{Разностная машина}
  \begin{itemize}
    \item Финансирование не дали, построена была только в 1991 году, к 200летию Бэббиджа
    \item Принцип работы - divided differences:
  \end{itemize}

\medskip

\only<2->{
	\begin{tabularx}{\textwidth}{X}
        $f(x) = x^2 + 1$ \\
        $\text{diff1}(x) = f(x+1) - f(x) = 2x + 1$ \\
        $\text{diff2}(x) = \text{diff1}(x + 1) - \text{diff1}(x) = 2$
    \end{tabularx}
}

\medskip
\only<3->{
	\begin{tabularx}{\textwidth}{X|R|R|R}
$x$ & $x^2 + 1$ & diff 1 & diff 2 \\ \hline
0 & 1  & \only<4->{1} & \only<5->{2}  \\ \hline
1 & 2  & \only<4->{3} &\only<6->{2}\\ \hline
2 & 5  & \only<7->{5}& \\ \hline
3 &\only<8->{10}& & 
	\end{tabularx}
}
}

\frame{\frametitle{1940е}
    \begin{itemize}
        \item 1934-1945: Colossus, Bombe - машины для взлома немецких шифров. Программировались переключателями.
        \item 1943-1946: ENIAC Electronic Numerical Integrator and Computer. Был по сути кластером арифметических устройств, программировался переключателями, занимало недели.
        \item 1944-1951: EDVAC Electronic Discrete Variable Automatic Computer. Первый компьютер, использующий общую память для программы и данных
        \item 1945: First Draft of a Report on the EDVAC by John von Neumann.
    \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Colossus}
\includegraphics[height=.9\textheight]{images/colossus.jpg}
}
\frame{\frametitle{ENIAC}
\includegraphics[height=.9\textheight]{images/eniac.jpg}
}

\frame{\frametitle{EDSAC}
  \begin{itemize}
    \item 1947-1949: EDSAC Electronic delay storage automatic calculator. Первый работающий компьютер со stored-programm архитектурой
    \item Команды: арифметические, сдвиги, load, store, read tape, print character
    \item Подпрограммы: регистра, указывающего на текущую исполняемую инструкцию не было, адрес текущей инструкции передавался в регистре, подпрограмма меняла свой jump в конце для возврата.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Вызов подпрограммы}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/subroutine.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=2]{images/subroutine.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=3]{images/subroutine.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=4]{images/subroutine.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=\textwidth,page=5]{images/subroutine.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=\textwidth,page=6]{images/subroutine.pdf}}
\only<7>{\includegraphics[width=\textwidth,page=7]{images/subroutine.pdf}}
\only<8>{\includegraphics[width=\textwidth,page=8]{images/subroutine.pdf}}
\only<9>{\includegraphics[width=\textwidth,page=9]{images/subroutine.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Батч-системы}
  \begin{itemize}
    \item С переходом на транзисторы стали доступны коммерческие компьютеры (мейнфреймы).
    \item Перфокарты считывались на магнитную ленту. После чего лента целиком загружалась, все программы выполнялись последовательно, вывод сохранялся на выходную ленту.
    \item Перфокарты могли содержать специальные команды, например FORTRAN для того чтобы следующие карты интерпретировались как программа на фортране (компилятор фортрана загружался с системной ленты).
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Исполнение нескольких программ одновременно}
  \begin{itemize}
    \item Ввод-вывод иногда занимает 80-90 времени выполнении программы
    \item Память делилась на части между программами, пока одна ждала I/O, выполнялась другая.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Time sharing}
  \begin{itemize}
    \item Если пользователь работает с системой в реальном времени, то переключаться только на I/O недостаточно.
    \item 1954-1958 Обсуждение в литературе.
    \item 1961, MIT: Compatible Time-Sharing System - одна из первых ОС, где был time-sharing между пользовательскими программами.
    \item 1964-1973 MULTICS - совместный коммерческий проект MIT, Bell Labs и General Electric.
    \item 1969-1971 UNIX.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{1970 - наше время}
  \begin{itemize}
    \item Начало 1970x - С и UNIX
    \item 1981 - IBM PC
    \item 1983 - начало проекта GNU 
    \item 1987 - MINIX (учебная ОС для IBM PC)
    \item 1991 - начало разработки Linux
    \item 2000е - x86\_64 и SMP
  \end{itemize}
}

\section{Устройство IBM PC}

\frame{
\begin{center}
  \includegraphics[height=\textheight]{images/fortran.jpg}
\end{center}
}

\frame{\frametitle{Материнская плата}
  \includegraphics[height=.9\textheight]{images/asus.jpg}
}

\frame{\frametitle{Компоненты}
  \begin{itemize}
    \item CPU.
    \item Memory.
    \item Chipset.
    \item PCI/PCIe extension slots.
    \item SATA, USB, Graphics, Ethernet and Sound ports.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Потоки данных}
  \begin{itemize}
    \item CPU - Memory.
    \item CPU - PCIe bus.
    \item PCIe device - Memory (DMA).
    \item Вопрос: как передаются данные и команды для жёсткого диска?
    \only<2->{\item NVME - SSD на шине PCIe}.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Исполнение программы с точки зрения прикладного разработчика}
  \begin{itemize}
    \item ОС и железо загружают пользовательский код в память.
    \item Управление передаётся на точку входа в программу.
    \item Инструкции выполняются одна за другой так, как будто это единственная программа на компьютере.
    \item Вопрос: может ли программа понять, что она не одна?
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Память и регистры}
  \begin{itemize}
    \item CPU имеет ограниченый объём памяти, обычно именуемый регистрами (10-20 регистров).
    \item Многие команды требуют чтобы часть (или все) аргументов были регистрами.
    \item Регистры значительно быстрее - ожидание значения из памяти может занимать сотни циклов.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Кеши}
  \begin{itemize}
    \item В современных процессорах кеши L1-L3. Размер строки 64 байта.
    \item L1 data 32 KiB per core 8-way set associative
    \item L1 instruction 32 KiB per core 8-way set associative
    \item L2 256 KiB 8-way per core set associative
    \item L3 20-35 MiB 16-20-way set associative
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Ассоциативный кеш}
  \includegraphics[height=.8\textheight]{images/cache.pdf}
}

\frame{\frametitle{Стек}
  \begin{itemize}
    \item Помимо инструкций и данных в памяти есть стек.
    \item Стек хранит адрес возврата из процедуры
    \item Со стеком можно делать push/pop.
    \item В x86 стек растёт в сторону уменьшения адреса
    \item В Linux стек выделяется в верхних частях адресного пространства.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Основные типы команд x86}
  \begin{itemize}
    \item Перемещение данных (между регистрами, между регистрами и памятью)
    \item Арифметические операции (add, sub, mul, div, shifts, logical)
    \item Команды перехода и условного перехода (jmp, jz, jg,..., loop)
    \item Манипуляция со стеком, вызов подпрограмм (call, ret)
    \item Векторные инструкции (SSE, AVX)
    \item Системные команды
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]\frametitle{Пример ассемблера: x86}
\begin{verbatim}
int mul(int a, int b) {
    return a*b;
}
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
0000000000000000 <mul>:
   0:   89 f8               mov    %edi,%eax
   2:   0f af c6            imul   %esi,%eax
  5:  c3              retq
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]\frametitle{Пример ассемблера: arm}
\begin{verbatim}
int f(int a, int b) {
    return a + b * 5 + 10;
}
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
0000000000000000 <f>:
 0: 0b010821 add w1, w1, w1, lsl #2
 4: 0b000020 add w0, w1, w0
 8: 11002800 add w0, w0, #0xa
 c: d65f03c0 ret
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Аллокация регистров}
  \begin{itemize}
    \item Отображение переменных языка C на регистры - сложная задача (NP-сложная).
    \item Тривиальное решение - завести на стеке слот под каждую переменную, каждый раз загружать в регистр и сохранять обратно.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{CISC/RISC}
  \begin{itemize}
    \item Есть трейдоф между ёмкостью инструкции, скоростью её исполнения и занимаемым ей размером.
    \item CISC - делать как можно больше в одной инструкции.
    \item RISC - уменьшать сложность инструкции и время её исполнения.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Непрямая адресация в 68k}
  \includegraphics[height=.9\textheight]{images/m68k.png}
}

\frame{\frametitle{Особенности современных CPU}
\begin{itemize}
    \item Конвейерная обработка потока
    \item Суперскалярность
    \item Out of order исполнение
    \item Branch prediction
    \item Многоядерность и гипертрединг
    \item x86 внутри совсем не такой как x86 ISA
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Конвейер}
  \includegraphics[height=.8\textheight]{images/pipeline.eps}
}

\frame{
 \begin{center}
  \includegraphics[height=1.1\textheight]{images/broadwell.eps}
 \end{center}
}
\frame{\frametitle{Processor die map}
  \includegraphics[height=.7\textheight]{images/micro.png}
}

\frame{\frametitle{Доступ к устройствам}
  \begin{itemize}
    \item Вопрос: какие команды доступа к памяти были до сих пор?
    \only<2->{
        \item Этим командами можно пользоваться для доступа к устройствам, если шина позволит
        \item Другой способ связать с устройствами - обратиться к I/O портам (команды in, out)
    }
  \end{itemize}
}

\frame{
%\frametitle{Северный и южный мост}
\begin{center}
  \includegraphics[height=1.1\textheight]{images/bridge.eps}
\end{center}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]\frametitle{Обращение к диску}
\vspace{-2em}
\begin{verbatim}
// Read a single sector at offset into dst.
void
readsect(void *dst, uint offset)
{
  // Issue command.
  waitdisk();
  outb(0x1F2, 1);   // count = 1
  outb(0x1F3, offset);
  outb(0x1F4, offset >> 8);
  outb(0x1F5, offset >> 16);
  outb(0x1F6, (offset >> 24) | 0xE0);
  outb(0x1F7, 0x20); 
  // cmd 0x20 - read sectors
  waitdisk();
  insl(0x1F0, dst, SECTSIZE/4);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{PIIX Datasheet}
\begin{center}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/piix1.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/piix2.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/piix3.png}}
\end{center}
}

\begin{frame}
\frametitle{A20 gate}
  \begin{itemize}
    \item В 16-битном режиме адресация была вида segment:offset, где segment и offset - 16-битные числа, а адрес получается $$segment * 16 + offset$$
    \item Адресная шина была 20-битная (1 МБ памяти), а максимальный адресуемый адрес (0x10ffef) вылезает за адресное пространство (0x100000).
    \item Нашлись программы, которые это использовали.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{A20 gate}
  \begin{itemize}
    \item Для переключения A20 линии применили свободную ногу PS/2 контроллера.
    \item Если чипсет современный, можно проще:
  \end{itemize}
\begin{verbatim}
    in     al, 92h
    or     al, 02h
    out    92h, al
\end{verbatim}
    \textit{Домашнее задание:} найдите код настройки A20 линии в загрузчике xv6 и замените на код выше.
\end{frame}

\frame{\frametitle{A20 gate}
  \small{\url{www.pagetable.com/?p=600}}
  \includegraphics[height=.8\textheight]{images/a20.jpg}
}


\section{Литература}

\frame{\frametitle{Полезные ссылки}
  \begin{itemize}
    \item Данный курс - адаптация курса из MIT: {\small\url{https://pdos.csail.mit.edu/6.828/2018/overview.html}}.
    \item Книга про xv6: {\small\url{https://pdos.csail.mit.edu/6.828/2018/xv6/book-rev10.pdf}}.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Полезные книги}
\begin{center}
\only<1>{\includegraphics[scale=0.3]{images/tarch.jpg}}
\only<2>{\includegraphics[scale=0.3]{images/minix.jpg}}
\only<3>{\includegraphics[scale=0.4]{images/arch.jpg}}
\end{center}
}


\end{document}

